\chapter{Einleitung}
Das Interesse am Carsharing steigt von Jahr zu Jahr. Aspekte, wie fehlende Stellplätze in Großstädten, der Umweltschutz, oder das Einsparen von Steuern, sind nur einige Gründe, welche ein \textit{eigenes Kraftfahrzeug immer unattraktiver} erscheinen lassen. Jedoch steht dem steigenden Interesse am Konzept des Carsharing lediglich ein geringes Wachstum an tatsächlichen Nutzern gegenüber (siehe Abbildung \ref{carsharing_nutzer_interessenten_vergleich}). Gründe hierfür sind häufig, dass die Nachfrage nach Fahrzeugen nicht ausreichend befriedigt werden kann. In vielen Fällen erfüllen die Standorte der Fahrzeuge \textit{nicht} den \textit{Nachfragebedürfnissen der Kunden}. Dies veranlasst viele Kunden auf ein alternatives Fortbewegungsmittel, wie beispielsweise den Bus oder die Straßenbahn, umzusteigen.
\begin{figure}[htbp]
   \centering
   \includegraphics[width=0.66\textwidth]{images/1-Einleitung/carsharing_nutzer_interessenten_vergleich}
   \caption[Interessenten am Carsharing-Konzept und tatsächliche Anzahl der Nutzer (Rückblick)]{Interessenten am Carsharing-Konzept und tatsächliche Anzahl der Nutzer in Deutschland (Werte in Millionen)\cite{statisik:interesseUndNutzungCarsharing}.}
\label{carsharing_nutzer_interessenten_vergleich} 
\end{figure}
 
Flinkster (Deutsche Bahn), Car2Go (Daimler), DriveNow (BWM) und Stadtmobil besitzen derzeit die \textit{größten Flotten} an Carsharing-Fahrzeugen in Deutschland (vgl. hierfür Abbildung \ref{carsharing_anbieter}). Insgesamt gingen aus einer 2013 veröffentlichen Bilanz des Bundesverbands für CarSharing e. V. hervor, dass mehr als 750.000 Fahrberechtigte bereits Carsharing-Angebote in Anspruch genommen haben \cite{bcs:jahresbilanz2013}.  
\begin{figure}[htbp]
   \centering
   \includegraphics[width=0.82\textwidth]{images/1-Einleitung/carsharing_anbieter_vergleich_barchart_2015}
   \caption[Carsharing-Anbieter im Vergleich]{Vergleich der Fahrzeugflotten am Markt aktiver Carsharing-Anbietern (Stand: 2015)\cite{statisik:carsharingAnbieterVergleich}.}
\label{carsharing_anbieter}  
\end{figure}


\section{Carsharing-Konzepte}
Allgemein unterscheidet man nach \cite{wagnerdata} \textit{drei} Konzepte im Carsharing: 

\subsection{Round-Trip}
Beim \textit{Round-Trip-Modell} muss ein Kunde das Fahrzeug am Ende seiner Fahrt an der Station des Anbieters abliefern, an welcher er auch die Fahrt begonnen hat. Man spricht hierbei auch von \textit{stationsbasiertem Carsharing}. Round-Trip-Modelle gelten als \textit{sehr unflexibel} und bieten dem Kunden, vor allem bei spontanen und kurzfristigen Fahrten, geringe Anreize ein Carsharing-Angebot wahrzunehmen. 

\subsection{One-Way}
Das \textit{One-Way-Modell} beschreibt einen \textit{flexibleren, stationsbasierten} Ansatz als das Round-Trip-Konzept. In diesem Model kann ein Kunde nach Beendigung seiner Fahrt das Auto an einer Carsharing-Station \textit{seiner Wahl} abstellen. Das Nachfrageverhalten und Interesse potenzieller Kunden wird somit durch die Anzahl und die geographische Lage der Stationen stark beeinflusst.

\subsection{Free-Floating}
Im Gegensatz zu den stationsbasierten Carsharing-Konzepten, wie dem One-Way oder dem Round-Trip-Modell, kann ein Kunde beim \textit{Free-Floating-Modell} ein Fahrzeug nach Beendigung seiner Fahrt an einem \textit{beliebigen Ort} abstellen. Free-Floating-Carsharing bietet dem Kunden eine sehr \textit{große Flexibilität} bei der Wahl seiner Destinationen und impliziert somit höhere Nachfragen und Gewinne für die Anbieter. 


\section{Motivation}
Stationsbasiertes Carsharing stellt im Vergleich zum Free-Floating Carsharing einen sehr statischen und für Kunden unflexibleren Ansatz dar. Daher sollen in der vorliegenden Seminararbeit \textit{Free-Floating Systeme} bezüglich des \textit{Nachfrageverhaltens von Kunden in einer Großstadt} analysiert werden. Um höhere Gewinn zu erzielen, gilt es für die Betreiber von Carsharing-Unternehmen die eigenen Fahrzeuge in besonders \textit{populären Gebieten}, zu \textit{nachgefragten Uhrzeiten} zu platzieren. Dieser Entscheidungsprozess soll anhand der in dieser Seminararbeit erzeugten \textit{Simulationen und interaktiven Karten} unterstützt werden. 


\section{Verwandte Arbeiten}
Der nachfolgende Abschnitt beschreibt wichtige \textit{Schnittpunkte} zwischen \textit{verwandten Forschungsarbeiten} und der vorliegenden Seminararbeit. Alle vorliegenden Arbeiten basieren auf Methoden aus Bereichen der \textit{Business Analytics}.

\subsection{Generierung von Simulationen und mathematischen Modellen}
In \cite{jorgecomparing} und \cite{deAlmeida} werden \textit{zwei Methoden zur Verbesserung von One-Way Carsharing-Systemen} vorgestellt. Zum einen ein \textit{mathematisches Modell} zur optimierten Zuteilung von Fahrzeugen zu vorhandenen Stationen und zum anderen ein \textit{Simulationsmodell}. Insgesamt konnten mittels des mathematischen Modells größere Nachfragen befriedigt und somit höhere Gewinne als mit dem Simulationsmodell erzielt werden. Die vorliegende Seminararbeit orientiert sich in einigen Bereichen an den Formulierungen des mathematischen Modells aus \cite{jorgecomparing} und \cite{deAlmeida}. Im Vergleich zum aufgestellten Modell aus den erwähnten Arbeiten existiert jedoch keine Menge an Stationen, sondern eine fest definierte Menge an Positionsdaten an welchen ein Fahrzeug abgestellt werden kann.

\subsection{Untersuchung von Nachfrageverhalten im Free-Floating Carsharing}
Die wissenschaftlichen Arbeiten \cite{wagner2015free} und \cite{wagnerdata} befassen sich mit der Entwicklung eines \textit{entscheidungsorientierten Ansatzes zur Verbesserung von Free-Floating Carsharing-Konzepten}. Anhand einer großen Datenmenge wurden, wie auch in der vorliegenden Seminararbeit, Stadtbezirke und bekannte Orte (POIs) bezüglich ihrer Attraktivität für einen Kunden analysiert. \cite{wagner2015free} und \cite{wagnerdata} beschreiben hierbei wie mittels des \textit{Algorithmus von Shimrat} \cite{shimrat1962algorithm} bestimmt wird, ob ein Fahrzeug sich in der Nähe beliebiger Koordinaten, beispielsweise deren eines Hauptbahnhofs, befinden. Als besonders häufig nachgefragter Bereich konnte der \textit{Flughafen Berlin-Tegel} ermittelt werden.